指警暴太多 獨立調查始能解結

指警暴太多 獨立調查始能解結

沈士文理解市民為何覺得憤怒，認為是政權縱容警暴造成的惡果，而成立獨立調查委員會則有助解癥結。

【本報訊】《逃犯條例》修訂撤回後，運動未有平息，警暴取而代之成為市民關注焦點。90年代曾任警監會﹙監警會前身﹚成員的大律師沈士文指越多的結越難解：「半年裏面，畀市民印象唔係一個人或者一team（小隊）警察行為嘅問題……去到個階段，市民點解覺得咁唔公平或者委屈？係太多呀！」他質疑警暴反映結構性問題，警隊作為紀律部隊「有force﹙武力﹚然後仲有冇disciplinary﹙紀律﹚？我真係唔敢講」，相信惟有「擴充版」獨立調查委員會才是出路。

相關新聞：「唔明犯咗乜法」大狀指阻嚇居多

批評政權縱容

超過四分一世紀的執業生涯，沈士文做過不少探監工作，他談起「行家」現時到警署接觸被捕示威者時也感無奈：「等5個鐘頭，理由千奇百怪，（警方指）嗰個人唔係呢個警署、太多人被捕佢冇紀錄，後尾過咗一段時間又話喺呢個警署，然後又冇房」，他回想自己過往若過了20分鐘還未獲安排會見客人已要求落簿投訴，「好多好多我哋以前從來冇聽過嘅原因，點解𠵱家佢哋會提出表面睇係唔合理嘅原因呢？呢個係咪結構性問題？」

曾擔任警監會成員6年的沈指，以往警察行為確受監管，「舉例講去財仔借錢，炒得！俾人證明到同黑社會有關係，炒得！你同市民抄牌講粗口，市民對你講粗口你反駁講粗口，即刻記落簿到」，但至2019年，警察卻公然辱罵示威者「曱甴」，以粗口對待市民，沈指警方一度要求立辱警罪，「其實普通人一般印象係唔需要再成立辱警罪，因為佢哋已經自己成立咗」。

沈士文指，政權縱容警暴成為市民的心結，「其實《蒙面法》剩係掩住一邊嘅面，就係好好例子，令我哋解釋到市民點解覺得唔公平」，「過咗6個月，咁多片、咁多市民投訴，包括7.21，然後一個警察都冇錯嘅，𠵱家4點鐘（警方記者會），畀任何片佢睇佢都話警察冇錯，剩係statistic去睇，本身已經唔可信啦，咁樣咪解釋到市民點解唔接受，唔信囉」。

他強調法治精神重大環節在於政府，包括警隊依法辦事，「違法嘅話一定要接受check and balance（監察）」，至今惟有獨立調查委員會可以嘗試還市民公道。

■記者梁穎妍

20 DEC 2019 星期五
全民口罩日

日期:20/12/2019(五)
時間：8:00pm開始
【和你撐手足】荔枝角聲援手足集會
地點：荔枝角收押所外（九龍蝴蝶谷道5號）
⭐️已批不反對通知書

日期:2019年12月21日(星期六)
時間:下午1時至5時
杜絕政治酬庸
銀髮族集會
地點:愛丁堡廣場大會堂對出空地
不反對通知書申請中
facebook銀髮族老而不廢

12.21 元朗見
Sat 15:00 YOHO MALL
毋忘721恐襲
Remembering 721 Terror

通告 Notice
如元朗党鉄站提早至下午關閉,
活動將於下列商場繼續:
屯門 V city
沙田 連城廣場
荃灣 荃灣廣場
將軍澳 Popcorn
中環 ifc mall
元朗 YOНО MALL

事實係柒婆一定唔會
啲公安武警 根本交代唔到

獨立調查已經唔夠，其實我地要全面制裁黑警

同黑狗講道理已經冇用、全部解散革扯

on撚9 對住市民講句粗口就要落薄 你斬晒成個亞馬遜森林黎做紙都唔薄俾你落啦 好心環保啲啦 How dare you?

以往呀Ching...
曾幾何時happy new year都要忍
而家？未行過去已經打斷你隻手

推
[你今日FC咗未] 全港最大的Fact Check平台已經推出了